止痛藥款式多 經痛特效無分別 成份為撲熱息痛 日服8粒易傷肝

止痛藥款式多 經痛特效無分別
成份為撲熱息痛 日服8粒易傷肝

健康與醫療

0:00

【本報訊】市面止痛藥有很多種，如何服食才有效？最易購買的撲熱息痛、阿士匹靈及布洛芬成份的止痛藥，各有藥效及副作用，止痛效果需視乎症狀及個人對藥物的反應。至於止痛藥的「特快」、「特效」、「經痛」及「關節痛」等配方，其實同樣是撲熱息痛成份，分別在於加入咖啡因、偏鹼性物質及藥丸外衣設計，以達到加快或延長藥效等的作用。

記者：伍雅謙

香港大學李嘉誠醫學院藥理及藥劑學系助理教授胡偉康博士指出，市民可自行購買的基本止痛藥，包括撲熱息痛（paracetamol/acetaminophen）或阿士匹靈（Aspirin），又或經藥劑師才能購買的布洛芬（Ibuprofen）。藥物的止痛原理是抑制與疼痛及炎症有關的前列腺素（Prostaglandin）分泌，其中撲熱息痛經過中央神經系統抑制前列腺素，阿士匹靈及布洛芬則在身體其他部份抑制，均屬相對上較安全的止痛藥，不易引致藥物中毒或致命。

研究指應降日服上限

港人最常服用的止痛藥是撲熱息痛，服食過量會對肝臟有影響，以往醫學界建議每日不宜服用多於4,000毫克。但胡指，近年有研究發現，應將用量上限降至3,250毫克，以每粒止痛藥一般含500毫克撲熱息痛成份計算，日服8粒已超逾每日上限，部份國家已降低用量上限，惟本港暫未有跟隨。

阿士匹靈長期服用有機會出現胃潰瘍，即使與胃藥同服，亦無法改善因藥物引致的胃部問題。胡稱，因港人較多胃部問題，故現時醫生及坊間成藥較少會採用阿士匹靈，若兒童被病毒感染，服食阿士匹靈更有機會引發併發症。至於布洛芬亦有機會引起胃部不適，長期服用對心血管疾病有影響。

胡指，上述最基本的3種止痛藥，藥理相若，止痛效果視乎症狀及個人對藥物的反應，其中布洛芬的消炎成份較撲熱息痛為佳，譬如牙痛或經痛是因身體出現炎症引起，服食布洛芬藥效或較好。胃痛則或與胃酸過多有關，服用止痛藥未必有效，更可能有反效果。

「特快」偏鹼 「關節痛」藥量高

市面隨處可購買的止痛藥，有品牌會標明「特快」、「特效」、「經痛」及「關節痛」配方，其實主要止痛成份均為撲熱息痛。胡指，「特快」配方會加入類似梳打粉的非活性成份，改變藥物周邊的酸鹼度，因偏鹼性的藥物能中和胃酸，增加在胃部吸收的份量，可加快藥效，但其實一般藥物在短時間內，已能透過血液運行至身體各部份，一般服藥約15分鐘已發揮效用。

「經痛」與「特效」的成份則完全一樣，均含有相同份量的撲熱息痛及咖啡因。胡稱，咖啡因可收縮血管，對血管神經性頭痛的偏頭痛或有效，而部份女士在月經期間，可能因水腫導致不適，咖啡因的利水效果，減少水腫或有助紓緩不適。但她提到，咖啡因不能加入太多，因會有心跳等副作用，故止痛藥所含的咖啡因，約等同一至兩杯咖啡，若本身甚少飲用含咖啡因的飲料，效用才會較明顯。

「關節痛」配方同樣是使用撲熱息痛，但藥量較高，一粒含有665毫克撲熱息痛。胡指，有關藥物是透過藥丸外衣來延長藥物釋放的時間，故藥量亦較一般配方為高，提醒使用時勿自行切割藥丸或割開藥丸外衣，以免藥力一下子釋放出來。

坊間可供自行購買的止痛藥，只要不超逾服用上限，一般沒有問題，但胡提醒「一定要睇說明書」，而止痛藥的作用主要是止痛，並非根治病症，若單靠止痛藥，是無法治癒病因，更有機會導致進一步的問題，市民要注意。

想輕輕鬆鬆健康啲，記住留意健康蘋台

相關新聞

靠薄荷或樟腦紓緩止痛貼無止痛成份
健康與醫療 5小時前